回顧一條經濟科名師未有共識的Mock卷問題

經濟科補習名師內鬥事件發生咗幾日，大部分人都係志在食學術以外嘅花生，但見到仲有人拗緊短缺呢啲無咩價值嘅嘢就令我諗返起一個都係無咩意義但曾經都有啲討論嘅Mock卷問題選項。（開新帖講唔好破壞大家繼續傾短缺風波嘅雅興。）

題目取自Outliers Economics 2015年的Mock卷（印象中2016年也有類似題目，如有說錯請更正）：
以下哪項有關免費物品是正確的? Which of the following about free good is correct?
(1) 獲得免費物品的成本等於零。 The cost of obtaining a free good is zero.
(2) 使用免費物品的成本等於零。 The cost of using a free good is zero.
(3) 為了獲得額外一單位的免費物品最高願意支付的金額等於零。 The maximum amount one is willing to pay to obtain an additional unit of free good is zero.

當年Outliers老師提供嘅答案係(1), (2)及(3)，而我認為(2)並非正確答案。據當年討論區嘅留言，有數位補習老師都同Outliers老師嘅睇法有出入，但當年只係八卦睇下，冇認真打聽其他老師嘅解法，所以以下淨係講我嘅睇法。

使用免費物品可以有成本。要判斷使用免費物品有冇成本，關鍵唔係睇件物品數量足唔足夠，而是睇同時有冇放棄其他選項。舉個例，正常人平時呼吸空氣基本上無成本，但換轉一個有肺病嘅病人，佢可以揀繼續陪我地吸（啲受偏東風污染嘅）空氣，或者選擇吸用儀器輸出嘅潔淨氧氣，咁如果佢選擇使用免費嘅空氣就放棄緊另一個有價值嘅選項，呢個就係成本。（注意我唔係講佢抖唔到氣，唔好又拗佢抖唔到氣所以空氣係經濟物品，過濾咗對個肺好啲咋，肺病還肺病，抖唔到氣還抖唔到氣，兩樣嘢黎嘅，唔好撈埋一齊講呀吓！）

每年出一份新嘅mock卷免費上載俾同學做唔容易，我絕對欣賞Outliers老師嘅熱心，呢個帖純粹想傾返呢條未有共識但最後不了了之嘅問題。如果唔同意我嘅講法請指正，如果Outliers老師之前更改過答案都同我講返，畢竟都有段時間冇留意DSE Econ嘅資訊。

無意利申，學術交流唔洗曬背景黨派高舉權威。

點解咁講？唔認識佢，但見佢最新個post入面啲留言都幾多忠實fans

唔需要付出任何野都可以叫機會成本?
呢個講法好奇怪
以前老師教小明有5蚊，可以買一串魚蛋同燒賣， 咁佢食魚蛋既機會成本就係燒賣
如果你比舊屎小明食，佢又願意食，你都唔會話佢食屎既成本係燒賣或魚蛋

個病人係可以揀用機抖氣同唔用機抖氣，兩者都生存到只係前者對肺好啲，咁你唔用機，而去吸普通空氣點會無付出嘢？你付出咗可以用機抖氣嘅價值。

另外，如果個小朋友願意食，咁佢係選擇緊，咁成本當然係燒賣或魚蛋之中價值較高者。呢個係基本嘅成本概念。

但係free good既定義本身就係唔帶有任何opportunity cost

我都睇過，但佢嘅反駁角度係病人不能呼吸而令空氣變成經濟物品，我上述例子唔係。佢用唔用機抖氣都生存到，只係用機抖氣係健康啲嘅選項，所以普通空氣仍然係免費物品，而使用佢會放棄一個更健康嘅選項，我內文係有強調呢點。

討論區幾個網民係度圍下爐好容易做到「好受歡迎既效果」

不能儘信

Free good係獲取或生產不涉及成本，未知你從何聽過free good任何角度都唔涉及成本。定義上都只係睇free good嘅quantity available夠唔夠滿足wants，但一個人夠用一樣嘢(free good)唔等於佢同時冇另一個替代選項。

但係如果照你角度睇, 呢個肺病病人吸普通空氣已經去到影響佢健康既地步
咁已經降低佢utility, 普通空氣對佢來講已經係Bad

食薯片雪糕都有害健康，但大家都會食，咁算bad？因為有economic surplus。我個例子可能比較hypothetical，所以大家會走偏咗討論。個病人可以繼續吸普通空氣生存，只係用機更加健康。食菜比食薯片更加健康，但如果食薯片嘅Economic surplus更大，你會寧願食薯片。

簡代版係咁
普通空氣：
成本：過濾後空氣所換黎嘅更高健康水平
得益：生存

機輸出氧氣：
成本：機器運作涉及嘅費用
得益：生存加更高健康水平

無騎劫大家嘅post，無興趣你地可以返其他post繼續傾。只係同樣又係mock卷問題所以諗起，見呢排咩年代嘅econ人都衝出黎發表下，咪一次過研究下。另外估唔到Outliers都係幾串嘅人，如果佢可以回應一下可能有啲學術火花。

病人嘅例子 新鮮空氣對佢嚟講唔再係免費物品 因為佢已經唔係一個健全嘅人去呼吸 你唔使畀錢呼吸 但病人要 就正如你去水底買氧氣筒

可能我講得都未夠清晰。個病人可以正常呼吸，只係吸普通空氣唔乾淨，所以過濾咗比較健康，上面都解釋咗。

成本嘅概念本身就係想推測人嘅選擇 成本變 選擇變 即人嘅行為轉變 病人要付出錢去協助呼吸 唔付出嘅代價（成本）就會死
健全嘅人係正常情況下唔需要為呼吸付出代價 當然你追求更好嘅空氣就另一回事 例如你買空氣清新機

重申一百次，講緊更健康嘅選擇，而家就算個病人唔用過濾機都唔會死，爬文先好嘛

咁唔一定係病人 因為獲取過濾嘅空係有成本 eg錢

如果係咁講，free good根本唔exist,因為水同空氣都一定有更好既alternatives

Free gd 睇 quantity available vs no. Of wants 關alternative 咩事

日常呼吸嘅空氣 vs 過濾空氣 兩者有明顯分別 教科書唔係都有講咩 只不過係由水底/工廠變咗你呢個例子

咁你講撚曬，係度預加前設

成個on9仔

不同options有分別好正常

而家樓主個例子就係話使用free goods既成本就係放棄左用economic goods呢個option

有咩問題

另外佢條問題本身係冇乜意義，純粹佢出咗，我唔同意個答案先傾下。

用免費物品有/冇成本都係冇乜建設性嘅結論，經濟學家比較關心成本改變對行為影響。

好似sunshine 係 free gd
你可以選擇留在室內
咁用sunshine咪有cost?

我用病人講原意係想個效果明顯啲，如果令你誤會唔好意思。無錯，過濾咗嘅空氣係經濟物品，如果個人揀吸普通空氣呢樣免費物品，係放棄緊另一件經濟物品。

有option-> make decision-> implies cost 應該唔關free / econ good 事

Hypothetical嘅例子有assumption問題喺邊？so long as佢有效推翻冇成本嘅講法。

題目本身係冇意義，所以唔好又話咩解釋現實世界，冇人會喺現實identify 用free goods成本係咩。只係既然題目出咗，即管用個虛構例子。

Sunshine例子好易變economic goods，但你講出個重點，根本係睇有冇options，同free/econ good冇關

Why econ gd
你想曬幾多就幾多

獲得免費物品係有冇
因為定義上係數量足以滿足慾望

但使用免費物品 我認為係有
正常人呼吸極端嚟講會消耗你身體嘅能量
只不過低到唔會影響到理性嘅你做選擇
低到接近零 咁為簡化分析咪唔會分析嗰陣列出嚟

過濾嘅空氣就更加唔使講 因為你獲得多一單位過濾空氣係有成本 不論正常人定病人
使用過濾空氣都有 起碼你開部機有電費 喺醫院用就涉及醫療費用

Outliers有反駁過如果你覺得sunshine室內唔夠要出去曬，咁當時sunshine對你就係econ goods。我同意，所以我唔係用呢個角度，我睇options available

當時Outliers嘅回應係呼吸係反射反應，不是選擇。所以我用另一個都係呼吸嘅option做例子

時間成本？

獲取free good no cost，使用free good有cost

時間成本好易反駁到，睇下你用咩例子，但我就唔prefer呢個角度

呼吸 用人體自然反應我覺得係生物學嘅解釋 唔係經濟上嘅解釋 始終呼吸你係可以主動壓抑（如果呢個係你理性析下唔想生存嘅選擇）但當然你控唔控制到停止呼吸就係生物學嘅事

屌

記得唯一situation 冇 cost 係 no option available

水力發電例子如何？夠唔夠解釋使用free good有cost呢樣野

生物學就唔討論啦，我覺得我一開始嘅例子暫時都充分解到用免費物品有成本，所以唔想踩埋入生物學同佢討論

如果我本身曬緊太陽
我選擇stay / go indoor
咪有cost using free gd

唔知你屌咩
機會成本 起碼有選項 生與死二擇其一都係選項
所以先話個情況同動詞係咁重要
唔可以用反應一概而論

呼吸
講緊正常人定病人
講緊正常呼吸啲空氣 定其他特殊嘅空氣
講緊獲得定使用

好耐以前問過cliff , 求push

陽光肯定係經濟物品
晚上獲得陽光嘅成本 飛去南半球唔使錢同時間？
使用（享受）陽光都有成本 你閒時曬下可以話冇 你每日曬幾粒鐘可以有 皮膚癌就係你嘅成本（代價）

非常同意呢條唔係好問題（例子要再斟酌解讀），但印象中Outliers老師唔只出過一次，而且每次都有啲反對聲音，咁所以想聽下佢嘅執著有何理據，畢竟都係一份公開、每年有幾百人做嘅卷。

我覺得係天晴時陽光係free good

晚上陽光點會係free gd
Bio 撚死翻出去

唔太啱我覺得 水本身就係經濟物品 數量不足滿足所有人慾望

視乎地區？

會否於水源不足嘅地方進行水力發電

就算係天晴 都係經濟物品
你獲得同使用都有成本
獲得 講緊你留喺屋企同出街兩個選擇
使用 都係講緊你係閒時定過度曬
到曬到某一個位 理性嘅你會選擇曬少啲
因為你皮膚癌嘅機會高咗 涉及機會成本概念

再舉個例子，核電廠使用海水冷卻都解釋到

全部good都係都唔是free good了

andrew lo

一個反例已經搞掂
留名睇人插咳咳咳諗埋一邊不正常人類

好多人都提唔同例子，我總括回應下：

觀點：使用免費物品有冇成品視乎同時有冇其他選項，同free唔free goods冇關。獲取free goods係冇成本，但係使用係可以有。

例子：我例子係有個可以正常呼吸肺病患者，佢吸普通空氣而唔用過濾空氣，佢放棄緊更健康嘅選擇。
舉其他例子要小心處理，一件平時係free goods嘅物品喺某啲特定情況下會變成economic goods，例如你室內工作太耐想去曬太陽，陽光對嗰個時候嘅你唔係free good。（有人提水力發電，我唔完全了解運作，但我估你地想講啲海水係free goods，呢個situation我唔會話係free goods，否則佢個儲電器應該長期注滿到你唔需要更多水流）

我對自己講法有信心，唔洗驚動權威 （當然覺得我有錯就請指正）

始終同一件物品喺不同情況下有唔同解釋
考試視乎你點答 教科書都會講空氣喺咩情下係免費物品 咩情況下係經濟物品 唔可以一概而論

咁講使用梗係要成本
當海水係免費物品
你去游水已經放棄咗你玩沙曬太陽嘅選項啦

無錯，係要視乎情況而釐定。但上面嘅例子已經套套邏輯

局限下爭取最大利益
唔同人面對不同局限
例如你面對嘅情況係長期做嘢想曬太陽
你冇咁多閒暇 時間就係你嘅局限
你選擇曬太陽嘅成本就係放棄工作

而呢個post唔同人嘅例子都係講緊人面對咩局限 eg
陽光 日間定夜間 時間就係局限

其實2015年佢出完我都有虛心發問過，唔知係唔係我問得唔好，所以最後大家都得唔到共識，不了了之。（都有唔少同學舉一啲補習老師嘅回應反駁佢嘅答案。）當時仲有位係未釐清哂，但佢2016年再出同樣問題（剛查證了的確有出，只係換個問法。）

佢當時認為代價只適用於Economic goods，指係中四學生應該知道嘅。可能佢已經滿足於自己嘅解法，所以就算唔係一條好問題都要堅持出多一年。我唔反對佢口誅筆伐其他人，但如果佢係求真同想讀經濟嘅學生好，我覺得佢有時間都可以入黎澄清一下，遲下討論大家又會冇咗回事，Concept呢家嘢愈辯愈明。題目有爭議嘅，份卷收錢定唔收錢都要搞清。

Dictionary of economics 咁寫。

問題關鍵都係free goods 有冇機會成本

Cost of 乜嘢係 zero?
Cost of obtaining FG? Cost of using FG? 定係只要係 FG, cost of whatever 都係 zero?

Right，如果就咁睇最後一句係唔清晰。Opportunity cost係一個行為牽涉嘅成本，free good嘅opportunity cost真係聽到不明所以。但如果你睇埋前幾句，佢係話唔可以因為一件物品市價係零而話佢係free good，因為可能underpriced咗，要睇opportunity cost，咁照理應該係想表達obtain件物品嘅機會成本，咁當然係零。基本經濟學概念都係獲取免費物品冇成本冇競爭。

我返嚟回應依個問題啦。
利申：除咗樓主一開始講嘅嘢之外，我尚未追看成個post的所有內容。

睇完之後你們可能會認為我死撐。
不過都希望大家去理解一下我撐的原因。

首先我必須承認我諗唔到點樣反駁樓主的問題。

咁係咪代表我錯咗？使用免費物品的成本大於零呢？
我又覺得唔係。
我諗唔到點反駁，可能只係我能力所限諗唔到，唔一定代表我係錯。

大家睇到依度，應該會覺得我厚顏無恥、死唔認錯。
唔好負評住，大家聽下我覺得自己正確的原因先。

1. 我深信喺一個完全沒有Scarcity的世界，係絕對不存在任何Opportunity cost。
2. 我深信如果世界一切（包括物品、服務、時間）都係free goods，世界上就完全沒有Scarcity。（依度我忽略咗Bads，我估應該無傷大雅？）
3. 因此， 我有理由相信喺一個完全沒有Scarcity的世界，cost of using free goods等於零。

回到有Scarcity的世界：
4. 因此每當別人嘗試指出cost of using free goods大於零，我就會思考喺對方提出的情境入面，有咩因素係喺沒有scarcity的世界係free goods，喺有scarcity的世界係economic goods。

例如有人（唔好代入任何現實人物）可能會話：「太陽光係free goods。去沙灘曬太陽需要揸車，揸車又需要燃油，所以cost of using free goods > 0。」
咁我就會諗：喺一個完全沒有Scarcity的世界，cost of using free goods一定等於零。咁到底喺有scarcity同無scarcity嘅世界之間，係邊樣嘢scarce先引致有opportunity cost呢？
跟住我就推論出燃油喺沒有scarcity的世界係free goods，喺現實世界就係economic goods。揸車去沙灘曬太陽的opportunity cost其實係cost of using 燃油。即係人地講嘅表面上好似係cost of using free goods，但只要思考到底邊樣嘢係scarce，就會發現對方其實係講緊cost of using economic goods。

5. 回應返樓主的問題。
我深信喺一個完全沒有Scarcity的世界，係絕對不存在任何Opportunity cost。
喺一個完全沒有Scarcity的世界，呼吸大自然的空氣係絕對唔需要放棄呼吸儀器輸出嘅氧氣。
如果喺一個存在Scarcity的世界，呼吸大自然的空氣會令到我無辦法呼吸儀器輸出嘅氧氣，就會出現opportunity cost。
但係比較「有scarcity vs. 無scarcity」的世界，到底係邊樣嘢由free goods變成economic goods，令我無辦法呼吸兩種空氣呢？我未諗到依樣嘢係啲咩，但如果我諗到，我就反駁到樓主。但如果我一世都諗唔到，係咪代表我係錯呢？可能係，都可能唔係，但至少而家嘅我自己無能力判斷我自己到底有冇錯。

我唔知道大家滿唔滿意、或者明唔明我嘅諗法。
如果你想繼續討論，我都願意繼續。我都想知道自己上面的推理有冇錯。
如果你覺得我卑鄙無賴，柒咗又唔認，咁我都無辦法。

「知識和娛樂各有需求」

如果我真係一本正經、教科書式咁去逐個concept有咩錯。
嗰個post沉咗底十世，製造唔到任何impact啦。

例如：
「小數民族」應該改為「少數民族」。
根據XXXXX字典，「小」的定義為XXXXX，例句：XXXXXX。
而「少」的定義為XXXX，例句：XXXXXX。

我覺得喺「唔放棄知識（或者放棄不多）的前題下，加入娛樂未必係一件壞事。」

前面有人提到用空氣做實驗。
例如我當而家要做依個實驗：
實驗需要用到「集氣瓶、導管、彈簧夾、燒杯、紅磷、燃燒匙」這些東西。

例如喺一個完全無scarcity的世界，用空氣做實驗會唔會有opportunity cost呢？
我反射性就會諗到一定無。

但係點解喺有scarcity的世界，用空氣做實驗就會有opportunity cost呢？
咁一定係因為喺兩個世界之間，有啲嘢由free goods變咗economic goods。
由依個角度去諗，你就會發現原來成本係來自使用「集氣瓶、導管、彈簧夾、燒杯、紅磷、燃燒匙」。
即係大家以為係cost of using free goods，但其實只係cost of using economic goods。

水力發電需要興建水壩，需要聘請職員。
你諗嘅cost 其實係使用economic goods (e.g. 興建水壩所需要的材料、職員)的cost。

Sorry
當時可能係未諗到點覆就擺低咗件事，跟住隔一段時間就唔記得咗
你提返出嚟都係一件好事

本來覺得樓主有d 道理

不過當諗清楚機會成本同free good 之後就會發現，free good 係必然no cost of using

例如平時呼吸既空氣，unlimit 而且無人需要比成本落去，所以叫free good

一旦有任何人要為其付出，即成本，就已經變左做economic good

正如肺病人士使用普通呼吸，佢背後會為呢個行為付出成本，例如健康，咁佢呼吸既空氣就已經即時由free good 變成economic good

再舉一例，本來空氣係free good, 如果有人將佢放入個樽度賣，除左個樽之外，入面d 空氣都會即時變左做economic good

所以，係唔存在free good 有cost of using
因為當一樣野有cost, 就已經變左做econ good

再重點講一句

當使用原先為免費物品的物品時涉及機會成本果陣，該原先為免費物品就會即時變為econ good

btw, 其實樓主個標題都唔正確
各位經濟科名師一早有共識，共識就係我錯。
so far我都未見過有一個補習名師係同意我。

P.S. 我唔係補習名師，我甚至唔係全職做補習

呢幅圖係解釋唔到「使用」免費物品有冇成本，因為呢個供需圖得出嘅Price係獲取該物品嘅成本，唔係大家討論緊嘅位

非價格都計係成本？

Yes

其實世界上用任何都一定有cost. Free gd係解can be produced without opportunity cost 同埋 qs>qd at price =0. 所以根本條題目好簡單 using free gd一定有cost, 冇矛盾地方。只係巴打舉例子有少少奇怪
利申：Yr3 讀緊econ

廢事理你

佢個reuse without any Opportunity cost 係解啲人唔洗俾錢或者用其他方法去用 個idea

咁1都應該係錯？
拎一拎都會至少浪費你幾秒 已經係成本？

我覺得個問題可能喺你思考個角度太宏觀，如果一個世界完全冇scarcity，咁冇人需要做任何選擇，自然任何行為都冇成本。但現實世界係有其他局限，局限有時明顯有時唔明顯，所以搵出有scarcity世界同冇scarcity世界之間有咩嘢變咗economic goods唔容易。

機會成本來自局限下嘅選擇，所以我處理你條問題時直接睇使用一件免費物品（i.e.普通空氣in my example）同時有冇其他options available，然後再檢查一次個情境有冇影響到嗰件免費物品「免費」嘅本質，只要嗰件免費物品冇變成經濟物品，咁個例子就成立。

你可以諗諗我呢個角度。的確你未諗到點反駁唔等如你錯，大家志在討論，有新諗法咪再拎出黎講。（個人意見：就擬題角度黎講如果個概念本身唔係重要，而又未搞得清楚就唔係咁適合。）

串唔係問題，我都期待個post會有啲火花。你都有道理嘅，Forum就係要爆炸娛樂啲先有人睇，所以我都幾開心呢個咁學術咁概念性嘅post都仲生存到。

即係只計價格成本？

上面都好多人講類似嘅問題，但細節要小心，獲取成本唔同使用成本，空氣unlimited冇人要俾成本，你係指冇人要俾成本去獲得（因為佢unlimited）。肺病人士使用普通空氣呼吸，放棄更健康選擇，你諗返定義，呢個時候嘅普通空氣依然係quantity available is sufficient to satisfy wants，我唔太明白點解你覺得佢變咗經濟物品。

首先，將S變做Marginal cost，咁係marginal cost of咩呢？production定consumption?如果係production絕對冇問題，亦係平時用呢幅圖interpret free goods嘅方法，生產free goods係唔應該有成本。再者，圖係幫助表達文字，唔係一個解釋，有了概念才有圖。如果你去睇consumption of free goods時，你應用嘅概念有變，咁就要根據新嘅概念去construct新嘅圖，新嘅概念下幅圖係點就係大家傾緊嘅問題，並唔係一圖或者一條curve通天下。

偷換概念，你條問題問free goods定義，唔係問無scarcity既世界係點。

如果你認同在有scarcity既情況下，使用fg係有成本。你提供即選項就係錯，因為正確答案會要求學生答可能有或者可能無，先叫做岩。

另外，係無scarcity即世界全部都係fg，你唔會強調fg，正常人都會聯想到個情景係正常世界。

You do not have to sacrifice anything explicit (i.e. money) to consume it, but you MAY have to sacrifice something implicit (i.e. the opportunity to enjoy other options). The sufficient supply at price zero implies zero monetary cost of consuming it, but the sufficient supply has nothing to do with the alternative options. The fact that it is sufficient doesn't mean that you have no other available options.